---
title: 鸟哥的Linux私房菜_笔记
date: 2020-04-12 14:53:40
permalink: /pages/aa10d0/
categories: 
  - linux
tags: 
  - 
---
# 鸟哥的Linux私房菜_笔记

1. 改变档案属性与权限

    * charp [-R] 群组 文件
    * chown [-R] 所有者 文件
    * chown [-R] 所有者：组群 文件
    * chmod [-R] xyz 文件
    * chmod [-R] u g o a + - = w r x 文件

2. 目录相关

    * . 代表当前的目录，也可以使用./ 来表示
    * .. 代表上一层目录，也可以../ 来代表
    * \- 代表前一个工作目录
    * ~代表当前使用者的家目录
    * ~account 代表account的家目录

3. 目录命令

    * cd: 变换目录
    * pwd: 显示目前的目录
    * mkdir: 建立一个新的目录
    * rmdir: 删除一个空的目录`
    * cp:复制档案或目录
    * rm: 移除档案或目录
    * mv: 移动档案与目录，或更名
    * touch: 修改档案时间或建立新档
    * umask: 档案预设权限
    * chattr: 设定档案隐藏属性
    * lsattr: 显示档案隐藏属性

4. 文档显示

    * cat: 由第一行开始显示档案内容
    * tac: 从最后一行开始显示，可以看出tac 是cat 的倒着写
    * nl: 显示的时候，顺道输出行号
    * more: 一页一页的显示档案内容
    * less: 与more 类似，但是比more 更好的是，他可以往前翻页
    * head: 只看头几行
    * tail: 只看尾几行
    * od: 以二进位的方式读取档案内容
    (tab 会 ^I 表示，断行字元则是以 \$ 表示，所以你可以发现每一行后面都是 \$啊！不过断行字元在Windows/Linux则不太相同，Windows的断行字元是^M)

5. 在文档中的操作

    * 空白键(space)：代表向下翻一页
    * Enter ：代表向下翻『一行』
    * b 或[ctrl]-b ：代表往回翻页，不过这动作只对档案有用，对管线无用
    * [pagedown]：向下翻动一页
    * [pageup] ：向上翻动一页
    * /字串 ：代表在这个显示的内容当中，向下搜寻『字串』这个关键字
    * ?字串 ：向上搜寻『字串』的功能
    * n ：重复前一个搜寻(与/ 或? 有关！)
    * N ：反向的重复前一个搜寻(与/ 或? 有关！)
    * g ：前进到这个资料的第一行去；
    * G ：前进到这个资料的最后一行去(注意大小写)
    * :f ：立刻显示出档名以及目前显示的行数
    * * q ：代表立刻离开more ，不再显示该档案内容

6. 资料提取

    * head: 取出前面几行
    * tail: 取出后面几行
    * od: 显示非纯文字档
